\chapter{均匀采样}

均匀采样作为一种简单高效的采样方法，在各种各样的coreset算法中都有广泛应用。
在本章中，我们将介绍均匀采样的一些性质，为本文后续的证明铺垫。

在此之前，先介绍一些概念。以下的“$\delta$-样本”概念来自 VC 维度理论。

\begin{definition}[$\delta$-sample]
    给定范围空间 $(\mathcal{X}, \mathcal{R})$，设 $C$ 和 $X$ 是 $\mathcal{X}$ 的两个有限子集。假设 $\delta \in (0, 1)$。如果 $C \subseteq X$ 并且对于任意 $R \in \mathcal{R}$ 都有
    \begin{equation}
    \left| \frac{|X \cap R|}{|X|} - \frac{|C \cap R|}{|C|} \right| \leq \delta,
    \end{equation}

    则称 $C$ 是 $X$ 的一个 $\delta$-样本。
\end{definition}


记vcdim为范围空间 $(\mathcal{X}, \mathcal{R})$ 的 VC-dimension。
那么我们可以通过从 $X$ 中均匀采样 $O\left(\frac{1}{\delta^2} \left(\text{vcdim} + \log \frac{1}{\eta}\right)\right)$ 个点
，以概率 $1 - \eta$ 获得一个 $\delta$-样本 \citep{LLS01}。$\text{vcdim}$ 的值取决于函数“$f$”。
例如，如果“$f$”是 $\mathbb{R}^d$ 中逻辑回归的损失函数，
那么 $\text{vcdim}$ 可以达到 $\Theta(d)$ \citep{MSSW18}。
以下定理表明，如果 $z$ 是 $n$ 的常数因子，那么 $\delta$-样本可以作
为鲁棒 coreset。请注意，在以下定理中，目标函数 $f$ 可以是任何函数，而不仅仅是定义 1 中所述的函数。

% 引用 wzx
\begin{theorem}
    设 $(X, z)$ 是鲁棒学习问题 ~\eqref{eq:robust loss} 的一个实例。
    如果 $C$ 是 $f$-诱导范围空间中的 $X$ 的一个 $\delta$-样本，
    我们为每个 $c \in C$ 赋值权重 $w(c) = \frac{n}{|C|}$。则我们有
    \begin{equation*}
    f_{z+\delta n}(\theta, X) \leq f_z(\theta, C) \leq f_{z-\delta n}(\theta, X)
    \end{equation*}
    对于任意 $\theta \in \mathcal{P}$ 和任
    意 $\delta \in (0, z/n)$。
    特别地，如果 $\delta = \beta z / n$，
    则 $C$ 是 $X$ 的一个 $(\beta, 0)$-鲁棒 coreset，
    并且 $C$ 的大小为 $O\left(\frac{1}{\beta^2}\left(\frac{n}{z}\right)^2\left(\text{vcdim} + \log \frac{1}{\eta}\right)\right)$。
\end{theorem}

该结论只有当 $z$ 是 $n$ 的常数因子时才是有意义的，否则例如$z=\sqrt n$时，coreset的大小将会是$O(n)$量级的，而这是没有意义的。
本文后续使用的coreset框架可以在限定为CnB问题时，解决这一缺点。
\begin{corollary}
    对于某个固定参数$\theta \in \mathcal{P}$, 如果我们从 $X$ 中均
    匀采样 $O\left(\frac{1}{\delta^2}  \log \frac{2}{\eta}\right)$ 个点，
    那么我们以概率 $1 - \eta$ 获得一个子诱导空间 $(\mathcal{X}, \mathcal{R}')$ 中的 $\delta$-样本。
    \label{cor:fixed theta}
\end{corollary}   

这个推论可以通过考虑固定$\theta$的特殊情况导出。如果此时的$f$满足\ref{def:CnB}中的CnB条件，那么我们可以利用Lipcshitz连续性
得到一些更强的结果。

\begin{theorem}
    如果 $f$ 满足定义~\ref{def:CnB} 中的CnB条件，那么我们可以从 $X$ 中均匀采样 $O\left(\frac{1}{\delta^2} \left(\text{ddim}\log \frac 1 \varepsilon + \log \frac{1}{\eta}\right)\right)$ 个点，
    以概率 $1 - \eta$ 获得一个($\beta, \epsilon$)-coreset。其中$\text{ddim}$是参数空间$\mathcal{P}$的加倍维度，$\beta = \frac{\delta n}{z}$。
    \label{thm:uniform}
\end{theorem}
\begin{proof}
    在证明该命题前，有一些需要用到的定义和命题需要给出。

    \begin{definition}[$\varepsilon$-net]
        对于一个集合$X$，如果存在一个子集$N \subseteq X$，使得对于任意$x \in X$，都存在一个$y \in N$，使得$d(x, y) \leq \varepsilon$，那么称$N$是$X$的一个$\varepsilon$-net。
    \end{definition}

    \begin{proposition}
        对于一个空间$\mathcal{X}$，如果$\mathcal{X}$的加倍维度ddim为$d$，那么$\mathcal{X}$
        中的$\mathbb{B}(\tilde{\theta}, \ell)$对应的
        $\varepsilon l$-net的大小为$O\left(\frac{1}{\varepsilon^d}\right)$。
        \label{prop:net}
    \end{proposition}

    \begin{proposition}[Union bound]
        一般地，对于可数个事件 $A_1, A_2, A_3, \dots ,A_n$，我们有
        \begin{equation*}
            \mathbb{P} \left( \bigcup_{i=1}^{n} A_i \right) \leq \sum_{i=1}^{n} \mathbb{P}(A_i).
        \end{equation*}
        \label{prop:union bound}
    \end{proposition}
    加倍维度刻画了空间的一些性质，最直观的反应在$\varepsilon$-net的大小上。我们可以在
$X\subset \mathcal{X}$中随机采样$O\left(\frac{1}{\delta^2}\left(\log \frac{2|\mathbb{B}^{\varepsilon \ell}|}{\eta}\right)\right)$个点，记为$C$。
其中$\mathbb{B}^{\varepsilon \ell}$是$\mathbb{B}(\tilde{\theta}, \ell)$的一个$\epsilon l$-net。

根据命题\ref{prop:union bound}和推论\ref{cor:fixed theta}我们可以得到:
\begin{equation}
    \forall \theta \in \mathbb{B}^{\varepsilon \ell}, P\left[C\text{是对应}(X,\mathcal{R}’)\text{的}\delta-\text{样本}\right]>1-\eta.
\end{equation}

这个结论意味着对于$\theta' \in \mathbb{B}^{\varepsilon\ell}$，带入$\beta = \frac{\delta n }{z}$，我们有
\begin{equation*}
    (1-\varepsilon)f_{(1+\beta )z}(\theta, X) <
    f_{(1+\beta )z}(\theta, X) \leq 
    f_z(\theta, C) \leq f_{(1-\beta)z}(\theta, X) <
    (1+\varepsilon)f_{(1-\beta)z}(\theta, X).
\end{equation*}

而对于$\theta\notin\mathbb{B}^{\varepsilon \ell}$的情况，我们取$\varepsilon_0=\min\left\{\frac{\varepsilon}{2}, \frac{\varepsilon}{2n\xi(\ell)}\inf_{\theta\in\mathbb{B}(\tilde{\theta},\ell)}f_z(\theta,X)\right\}$
记$\theta_t$为$\varepsilon l$-net中距$\theta'$最近的点，我们有：
\begin{align*}
    f_z(\theta',C)&\leq f_z(\theta_t,C)+n\xi(\varepsilon_0\ell)\\
    &\leq f_{z-\delta n}(\theta_t,X)+n\varepsilon_0\xi(\ell)\\
    &\leq f_{z-\delta n}(\theta',X)+2n\varepsilon_0\xi(\ell).
\end{align*}
当$\frac\varepsilon 2 \le \frac{\varepsilon}{2n\xi(\ell)}\inf_{\theta\in\mathbb{B}(\tilde{\theta},\ell)}f_z(\theta,X)$，即$n\xi(\ell)\le\inf_{\theta\in\mathbb{B}(\tilde{\theta},\ell)f_z(\theta,X)}$时，有：
\begin{align*}
    f_z(\theta',C)&\leq f_{z-\delta n}(\theta',X)+\varepsilon n \xi(\ell)\\
    &\leq f_{z-\delta n}(\theta',X)+\varepsilon \inf_{\theta\in\mathbb{B}(\tilde{\theta},\ell)}f_z(\theta,X)\\
    &\leq f_{z-\delta n}(\theta',X)+\varepsilon f_{z-\delta n}(\theta',X)=(1+\varepsilon)f_{z-\delta n}(\theta',X).
\end{align*}
当$\frac\varepsilon 2 > \frac{\varepsilon}{2n\xi(\ell)}\inf_{\theta\in\mathbb{B}(\tilde{\theta},\ell)}f_z(\theta,X)$，即$n\xi(\ell)\ge\inf_{\theta\in\mathbb{B}(\tilde{\theta},\ell)f_z(\theta,X)}$时，有：
\begin{align*}
    f_z(\theta',C)&\leq f_{z-\delta n}(\theta',X)+\varepsilon \inf_{\theta \in \mathbb{B}(\tilde{\theta},\ell)}f_{z}(\theta,X)\\
    &\leq (1+\varepsilon)f_{z-\delta n}(\theta',X).
\end{align*}
同理可证得：
\begin{equation}
    f_z(\theta',C)\geq (1-\varepsilon)f_{z+\delta n}(\theta',X).
\end{equation}
整理上述不等式，并带入$\beta=\frac{\delta n}{z}$我们可以得到对应定义\ref{def:robust coreset}的形式：
\begin{equation}
    (1-\varepsilon)f_{(1+\beta)z}(\theta',X) \leq f_z(\theta',C) \leq (1+\varepsilon)f_{(1-\beta)z}(\theta',X).
\end{equation}

\end{proof}

可以观察到关于这个定理的结论中，出现了新的参数$\varepsilon$，用于控制$\delta$-样本的质量。越小的$\varepsilon$意味着更好的质量，但是也意味着更大的样本量。
那么是否可以通过均匀采样得到一个不牺牲精度的鲁棒coreset呢，即一个$(\beta,0)$-coreset呢？答案是肯定的。

\begin{theorem}
    如果$f$满足定义\ref{def:CnB}中的CnB条件，那么我们可以从$X$中均匀采样$O\left(\frac{1}{\delta^2}\left(\text{ddim}\log\frac 1 \delta+\log\frac{1}{\eta}\right)\right)$个点，以概率$1-\eta$获得一个$(\beta,0)$-coreset，其中$\beta=\frac{\delta n}{z}$。
    \label{thm:uniform final}
\end{theorem}

\begin{proof}
    证明的思路是通过更小的$\delta'$，例如$\delta'=\delta/2$，通过引入参数$\varepsilon$，并利用Lipschitz连续性，得到一个$(\beta,0)$-coreset，$\beta=\frac{\delta n}{z}$。
类似于定理\ref{thm:uniform}中的做法，我们可以从$X\subset \mathcal{X}$中均匀采样
$O\left(\frac{1}{\delta'^2}\left(\text{ddim}\log\frac 1 \varepsilon+\log\frac{1}{\eta}\right)\right)$个点，记为$C$，$\varepsilon$待定。
类似的，我们可以得到：
\begin{equation}
    f_z(\theta',C)\leq f_{z-\delta' n}(\theta',X)+2n\varepsilon\xi(\ell).
\end{equation}
规定$f(\theta,x_z)$表示在$\left\{f(\theta,x)|x\in X\right\}$中第z大的元素。同样只证不等式的一边为例，我们取$\varepsilon \leq\frac{\delta'-\delta}{2\xi(\ell)}\inf_{\theta\in\mathbb{B}(\tilde{\theta},\ell)}f(\theta,x_{z-\delta'n})=O(\delta)$，代入上式：
\begin{align*}
    f_z(\theta',C)&\leq f_{z-\delta' n}(\theta',X)+n(\delta-\delta')\inf_{\theta\in\mathbb{B}(\tilde{\theta},\ell)}f(\theta,x_{z-\delta'n})\\
    &\leq f_{z-\delta' n}(\theta',X)+\sum_{i=z-\delta n}^{z-\delta'n-1}f(\theta',x_i)\\
    &= f_{z-\delta n}(\theta',X).
\end{align*}

该结果说明了$C$是一个$(\beta,0)$-coreset，其中$\beta=\frac{\delta n }{z}$。
\end{proof}
